%!TeX encoding = UTF-8
%!TEX TS-program = pdflatex
% Author: Phil Steinhorst, p.st@wwu.de
\input{config.tex}
\listfiles
\begin{document}

\listoftodos

%%% General ToDos %%%
\begin{enumerate}
	\item lokale/globale Variablen
	\item Pointer/Fields ohne Verweise auf \Roots
	\item $\Pointers, \Fields$
	\item Nochmal Bezeichnungen durchgehen
	\item Punkt-Verknüpfungen
	\item Transitive Hülle
	\item Übergänge zwischen Kapiteln
	\item Methode
	\item Bildungssprache
	\item Zeilenzahlen
	\item Seitenumbrüche, Verzeichnisse
\end{enumerate}

\input{content/meta/front.tex}

\cleardoublepage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{maincontentstyle}

\input{content/introduction.tex}
\part{Algorithmen und Ansätze}
\input{content/theorie/mark-sweep.tex}
\input{content/theorie/reference-counting.tex}
\input{content/theorie/compacting.tex}
\input{content/theorie/generational.tex}
\chapter{Qualitativer Vergleich der Ansätze}		%\input{content/fazit.tex}			% Fazit und Vergleich

\part{Visualisierung ausgewählter Algorithmen}
Hier steht dann hoffentlich etwas zum entworfenen und implementierten GC-Visualisierer. Details über Modellierung und Implementation und so. UML-Diagramme! Gedöns! Fancy Screenshots!
%\input{content/praxis/modellierung.tex}
\cleardoublepage

\chapter{Fazit}
Zusammenfassen, was in dieser Arbeit passiert ist.
Und, dass es noch viel mehr gibt.
Und ob der Visualisierer etwas taugt oder nicht.
\input{content/appendix.tex}

\input{content/meta/back.tex}
\end{document}
